**阿難**（[IAST](../Page/IAST.md "wikilink")：，[天城文](../Page/天城文.md "wikilink")：，注音：ㄛ
ㄋㄢˊ），又稱**阿難陀**，[迦毘羅衛人](../Page/迦毘羅衛.md "wikilink")，[梵語](../Page/梵語.md "wikilink")「阿難」，譯曰「喜慶」和「歡喜」又-{云}-「無染」。生於[佛成道日](../Page/佛成道日.md "wikilink")，[淨飯王](../Page/淨飯王.md "wikilink")\[1\]既聞太子成佛，又聞宮中誕子，更增歡喜，於是說：「今日大吉，是歡喜日。」而命名為「阿難」。另外《大乘無量壽經解》曰：「又尊者隨佛入天宮龍宮，心無樂著，故名無染。」出家之後，釋迦牟尼佛曾經帶他到天宮去看過，欲界天，也到龍宮去看過，大龍菩薩的住處，無論是在龍宮、是在天宮，他都沒有染污，心地清淨，所以這個名號也有無染的意思。\[2\]

阿難是白飯王的兒子、[釋迦牟尼佛](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")（[佛陀](../Page/佛陀.md "wikilink")）的堂弟，也是佛陀的侍者，是[釋迦牟尼佛](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[十大弟子之一](../Page/十大弟子.md "wikilink")\[3\]，人稱「多聞第一」。

阿難在佛[入滅後証](../Page/入滅.md "wikilink")[阿羅漢果](../Page/阿羅漢果.md "wikilink")，曾經參與[第一次集結](../Page/第一次集結.md "wikilink")。據說阿難繼承[摩訶迦葉之後](../Page/摩訶迦葉.md "wikilink")，成為僧團的領導者。在《[法華經](../Page/法華經.md "wikilink")》中，阿難被授記再供養62億諸佛之後將會成佛，佛號是山海慧自在通王佛。佛國名常立勝幡，劫名妙音徧滿。\[4\]

《涅槃經》稱：「阿難多聞士。」迦葉讚曰：「佛法大海水，流入阿難心。」

## 生平

阿難是[迦毘羅衛人](../Page/迦毘羅衛.md "wikilink")，[釋迦佛陀的](../Page/釋迦佛陀.md "wikilink")[堂弟](../Page/堂弟.md "wikilink")、[白飯王之子](../Page/白飯王.md "wikilink")、[提婆達多的弟弟](../Page/提婆達多.md "wikilink")，八個堂兄弟中年紀最小的；生於[佛成道日](../Page/佛成道日.md "wikilink")，釋迦牟尼佛三十歲成道，阿難比他小三十歲。\[5\]在釋迦牟尼[成佛六年後回故國傳法時](../Page/成佛.md "wikilink")，六歲的阿難出家\[6\]，其[和尚為](../Page/和尚.md "wikilink")[毘羅茶尊者](../Page/毘羅茶.md "wikilink")\[7\]。他非常虔誠地追隨[佛陀](../Page/佛陀.md "wikilink")，佛陀五十三歲時，二十三歲的阿難因為年輕，記憶力強，在竹林精舍正式被選為佛陀的侍者。阿難侍奉佛陀二十七年，跟著佛陀到各地傳道。

阿難的不尋常處在於他一生沒有敵人，躬行[佛法](../Page/佛法.md "wikilink")，深知是佛法的熏陶才讓他變得優秀，於是十分謙遜誠懇。因而即使他常受到佛陀公開的稱讚，在僧團內身處高位，天天和大眾激烈地辯論不同的問題，也沒有招致別人的忌妒和怨恨。那是相當不容易的。佛陀在[涅槃前還特意稱讚他的無私和仁慈](../Page/涅槃.md "wikilink")。

阿難還被稱做「多聞第一」，因為他一直伴隨佛陀的講經說法，能夠把佛的一言一語都謹記無誤\[8\]，參加了很多佛陀對不同聽眾的演講。佛陀[入滅後](../Page/入滅.md "wikilink")，阿難非常傷心，並且向[僧伽傳達](../Page/僧伽.md "wikilink")[世尊的遺命](../Page/释迦牟尼#般涅槃.md "wikilink")：「小小戒可捨」，不過當時佛正在病中，阿難於是沒有問清楚何謂「[小小戒](../Page/小小戒.md "wikilink")」。[五百結集時](../Page/五百結集.md "wikilink")，[摩訶迦葉](../Page/摩訶迦葉.md "wikilink")（），表示「[小小戒](../Page/小小戒.md "wikilink")」定義不清，舉發阿難一連串的過失\[9\]，包括佛索水而不與。\[10\]阿難本認為自己沒有過失，據理力爭。但是結集[三藏](../Page/三藏.md "wikilink")，又非阿難不可。最後阿難為了僧伽的和諧，仍向大眾懺悔\[11\]。

在佛陀滅後，王舍城第一次聖典結集集會上，他出色的記憶力讓他背誦出很多佛陀以往的演講。那些記錄下來的文稿就被整理成為佛經，包括《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")》、《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")》、《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")》、《[增一阿含經](../Page/增一阿含經.md "wikilink")》、《譬喻經》、《法句經》等等，對於佛法傳播起到了很大的作用。佛經中出現「[如是我聞](../Page/如是我聞.md "wikilink")」，「我」即是指阿難。\[12\]

阿難非常長壽，在[摩訶迦葉入](../Page/摩訶迦葉.md "wikilink")[雞足山後](../Page/雞足山.md "wikilink")，阿難被推為[僧團的](../Page/僧團.md "wikilink")[領導人](../Page/領導人.md "wikilink")。傳說阿難的圓寂，還使[摩揭陀與](../Page/摩揭陀.md "wikilink")[毗舍離國修好](../Page/毗舍離.md "wikilink")，不再戰爭。

在[禪宗中](../Page/禪宗.md "wikilink")，阿難被尊為[西天第二代祖](../Page/禪宗西天二十八祖.md "wikilink")。因為大迦葉逝世後，繼承迦葉率領徒眾宏揚佛法。在後來的[佛祖雕塑旁常見到侍立的脅侍就是他](../Page/佛祖.md "wikilink")。\[13\]在許多記載的對話中，他是與佛陀的對話者。比如《[楞嚴經](../Page/楞嚴經.md "wikilink")》，就是因阿難在托缽化緣時遇到了過去五百世都當夫妻的[摩登伽女](../Page/摩登伽女.md "wikilink")，因此[摩登伽女見到阿難時就一見鍾情](../Page/摩登伽女.md "wikilink")，而她的母親對阿難下咒，導致阿難差一點破戒。後來被佛陀派[文殊菩薩用](../Page/文殊菩薩.md "wikilink")[楞嚴咒所救](../Page/楞嚴咒.md "wikilink")，因此有了《[楞嚴經](../Page/楞嚴經.md "wikilink")》這部經的由來。

[三乘共同認定阿難是](../Page/三乘.md "wikilink")[聲聞](../Page/聲聞.md "wikilink")[阿羅漢](../Page/阿羅漢.md "wikilink")，[大乘佛教](../Page/大乘佛教.md "wikilink")[顯教不共認定為](../Page/顯教.md "wikilink")[普賢菩薩](../Page/普賢菩薩.md "wikilink")，而[密乘不共認定為秘密主](../Page/密乘.md "wikilink")[金剛手菩薩](../Page/金剛手菩薩.md "wikilink")。

## 有關圖片

<File:Ananda>, Shanxi Province, China, Tang Dynasty, 8th century, marble
- Royal Ontario Museum - DSC09817.JPG|阿難陀塑像 <File:Ananda> Temple
Bagan.jpg|[緬甸](../Page/緬甸.md "wikilink")[蒲甘宏偉的](../Page/蒲甘.md "wikilink")[阿難陀寺](../Page/阿難陀寺.md "wikilink")（Ananda
Pagoda）

## 參考資料

## 相關條目

  - [佛教](../Page/佛教.md "wikilink")

  - [佛經](../Page/佛經.md "wikilink")

  - [阿難陀寺](../Page/阿難陀寺.md "wikilink")

  - [十大弟子](../Page/十大弟子.md "wikilink")

  - ，釋迦牟尼佛的弟弟，簡稱也作難陀，非此阿難陀

## 外部連結

  - [十大弟子之阿難陀](https://web.archive.org/web/20070403050535/http://dharma.fgs.org.tw/shrine/ggmt/ggmt/c20-9htm.htm)
  - [十大弟子傳](https://web.archive.org/web/20101204133935/http://www.book853.com/show.aspx?id=270&cid=43)
    星雲大師著
  - [阿難陀寺的阿難像](http://www.molon.de/galleries/Myanmar/Bagan/EarlyPeriodKyanzittha/img.php?pic=7)
  - [Ananda: Guardian of the Dhamma by Hellmuth
    Hecker](http://www.accesstoinsight.org/lib/authors/hecker/wheel273.html)

[Category:佛陀弟子](../Category/佛陀弟子.md "wikilink")

1.  釋迦牟尼佛的父親。

2.
3.

4.  《妙法蓮華經》卷4〈9
    授學無學人記品〉：「爾時佛告阿難：「汝於來世當得作佛，號山海慧自在通王如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。當供養六十二億諸佛，護持法藏，然後得阿耨多羅三藐三菩提。」國名常立勝旛，其土清淨，琉璃為地，劫名妙音遍滿。

5.
6.  《[增一阿含經](../Page/增一阿含經.md "wikilink")·高幢品》：「是時。真淨王普集釋眾。而作是說。諸沙門等。顏貌極醜。剎利之種。將諸梵志眾。此非其宜。剎利釋種還得剎利眾。此乃為妙。諸釋報言。如是。大王。如大王教。剎利還得剎利眾。此乃為妙。是時。王告國中。諸有兄弟二人。當取一人作道。其不爾者。當重謫罰。時。諸釋眾聞王教令。諸有兄弟二人。當取一人為道。其不從教。當重謫罰。是時。[提婆達兜釋種語阿難釋言](../Page/提婆達兜.md "wikilink")。真淨王今日有教。諸有兄弟二人。當分一人作道。汝今出家學道。我當在家修治家業。是時。阿難釋歡喜踊躍。報言。如兄來教。」

7.  《[舍利弗問經](../Page/舍利弗問經.md "wikilink")》：「時有上座名毘羅茶。別度阿難阿難陀。」
    《[五分律](../Page/五分律.md "wikilink")》：「毘羅茶私呵比丘身生五百癰瘡。癰瘡潰爛不可視。」

8.
9.  《迦葉結經》載阿難有九過失。大乘中觀宗《大智度論》卷二載有“六突吉羅”。法藏部《四分律》第四分《五百集法毗尼》卷五十四載有七突吉羅。安世高譯《撰集三藏及雜藏傳》只說了四事。

10. 《阿育王經》卷第六；《雜事》作以濁水供佛。

11. 印順：〈阿難過在何處﹖〉

12. 《大智度論》卷二載：“佛入滅時，阿難問一切經首置何字？佛言：‘如是我聞’等言”。

13.